% Conclusion.tex

\chapter{نتیجه‌گیری و کارهای آینده}
\label{chap:conclusion}

در این فصل نخست در \autoref{sec:conclusion}، مروری بر آنچه در این پژوهش انجام شد صورت می‌پذیرد و نتایج اصلی جمع‌بندی می‌شوند. در ادامه نیز در \autoref{sec:futurework}، مسائل باز این حوزه و پیشنهاداتی برای کارهای آینده ارائه خواهد شد.

\section{نتیجه‌گیری}
\label{sec:conclusion}

این پژوهش به مسئله یادگیری فدرال در محیط‌های ابری چندگانه ناهمگون پرداخت. این محیط‌ها با سه چالش اساسی مشخص می‌شوند: ناهمگونی محاسباتی (تفاوت در توان پردازشی نمونه‌های ابری)، ناهمگونی شبکه (تفاوت در تأخیر و پهنای باند ارتباطات بین‌ناحیه‌ای)، و ناهمگونی داده (توزیع \gls{NonIID} داده‌های محلی). علاوه بر این، در محیط‌های ابری واقعی احتمال وجود گره‌های معیوب یا مخرب نیز وجود دارد.

روش‌های موجود یا تنها یکی از این چالش‌ها را هدف می‌گیرند، یا برای حل همزمان آن‌ها هزینه محاسباتی سنگینی دارند. در این پژوهش، مکانیزم \gls{TWAC} پیشنهاد شد که با طراحی یکپارچه به همه این چالش‌ها پاسخ می‌دهد.

\subsection{خلاصه روش پیشنهادی}

\gls{TWAC} برای هر گره یک امتیاز اعتماد نگهداری می‌کند که در هر دور ارتباطی بر اساس دو مؤلفه به‌روز می‌شود. مؤلفه همسویی جهتی، شباهت کسینوسی به‌روزرسانی گره را با میانگین متحرک نمایی جهت تجمیع‌شده‌های گذشته اندازه می‌گیرد. مؤلفه بزرگی منطقی، نرم به‌روزرسانی را نسبت به میانه نرم‌های همه گره‌ها ارزیابی می‌کند. ترکیب این دو مؤلفه گره‌هایی را که جهت‌معکوس‌سازی انجام می‌دهند (از طریق مؤلفه اول) یا نرم‌های غیرعادی بزرگ دارند (از طریق مؤلفه دوم) شناسایی می‌کند. امتیازات اعتماد با میانگین متحرک نمایی به‌روز می‌شوند که موجب می‌شود تأثیر رفتار گذرا کمتر باشد و رفتار مستمر وزن بیشتری در ارزیابی داشته باشد.

برای مدیریت گره‌های کُند، زمان مهلت تطبیقی بر اساس میانه زمان‌های پاسخ تعیین می‌شود و گره‌هایی که پاسخ نمی‌دهند، امتیاز اعتمادشان با یک ضریب کوچک کاهش می‌یابد. این طراحی از محرومیت دائمی گره‌هایی که به دلیل مشکلات گذرا در یک دور پاسخ ندادند جلوگیری می‌کند.

\subsection{خلاصه نتایج آزمایشی}

آزمایش‌ها در شش سناریوی متفاوت روی مجموعه داده \gls{CIFAR}-10 با بیست گره انجام شد. نتایج به‌طور خلاصه عبارتند از:

\begin{itemize}
    \tick در سناریوی پایه (بدون حمله، $\alpha_{dir}=0.5$)، \gls{TWAC} با دقت $80.06\%$ عملکردی تقریباً برابر با \lr{FedAvg}، با دقت $80.12\%$، دارد و از نظر خطای نهایی ($0.6927$ در مقابل $0.7066$) اندکی بهتر است. این نشان می‌دهد که مکانیزم اعتماد در شرایط عادی هزینه‌ای به سیستم تحمیل نمی‌کند.
    
    \tick در برابر حمله جهت‌معکوس‌سازی با $20\%$ گره مخرب، \gls{TWAC} با دقت $74.46\%$ بالاترین دقت را در میان چهار روش دارد و از \lr{FedAvg} ($73.42\%$) و \lr{Multi-Krum} ($68.89\%$) پیشی می‌گیرد. این برتری در سطح $30\%$ حمله نیز ($73.58\%$ در مقابل $73.17\%$ برای \lr{FedAvg}) حفظ می‌شود.
    
    \tick در سناریوی ناهمگونی شدید داده ($\alpha_{dir}=0.1$)، \gls{TWAC} با دقت $70.11\%$ و میانگین کوتاه‌شده با دقت $70.41\%$ هر دو به‌وضوح بهتر از \lr{FedAvg} ($65.95\%$) و به‌خصوص \lr{Multi-Krum} ($49.84\%$) عمل می‌کنند. \lr{Multi-Krum} در این سناریو بیشترین آسیب‌پذیری را در برابر ناهمگونی شدید داده نشان می‌دهد.
    
    \tick در سناریوی گره‌های کُند ($40\%$)، \gls{TWAC} با دقت $80.43\%$ نتیجه‌ای نزدیک به \lr{FedAvg} ($80.55\%$) و بهتر از \lr{Multi-Krum} ($78.02\%$) به دست می‌آورد، در حالی که پایین‌ترین خطای نهایی را در میان چهار روش دارد.
    
    \tick در تمام آزمایش‌ها، زمان اجرای \gls{TWAC} از همان مرتبه زمان اجرای \lr{FedAvg} است که با تحلیل نظری پیچیدگی $O(nd)$ این روش همخوانی دارد. \lr{Multi-Krum}، با وجود پیچیدگی نظری بالاتر ($O(n^2d)$)، در این مقیاس آزمایشی ($20$ گره) از نظر زمان اجرا تفاوت چشمگیری با سایر روش‌ها نداشت؛ اما در پنج از شش سناریو، از نظر دقت ضعیف‌ترین روش بود.
\end{itemize}

\subsection{بحث در مورد محدودیت‌ها}

با وجود نتایج مثبت، چند محدودیت در این پژوهش وجود دارد که باید صادقانه بیان شوند. نخست، ارزیابی روی یک مجموعه داده واحد (\gls{CIFAR}-10) انجام شده است و تعمیم‌پذیری نتایج به سایر حوزه‌ها نیاز به بررسی بیشتر دارد. دوم، آزمایش‌های تجربی این پژوهش متمرکز بر حمله جهت‌معکوس‌سازی، ناهمگونی داده و گره‌های کُند بوده‌اند؛ ارزیابی عملی مکانیزم \gls{TWAC} در برابر حملات نویز تصادفی و مقیاس‌افزایی، که در \autoref{sec:byzantine} به‌صورت نظری معرفی شدند، در محدوده آزمایش‌های حاضر قرار نگرفته است. سوم، نتایج گزارش‌شده در \autoref{chap:simulation} بر اساس یک اجرای منفرد برای هر پیکربندی به‌دست آمده‌اند و فاقد تکرار آماری با بذرهای تصادفی متعدد هستند؛ به‌ویژه در سناریوهایی که فاصله دقت میان روش‌ها کم است (مانند سناریوهای ناهمگونی ملایم و گره کُند)، تکرار آزمایش‌ها برای اطمینان از معناداری آماری این تفاوت‌ها ضروری است. چهارم، فرض کفایت امتیاز اعتماد برای تشخیص گره‌های مخرب ممکن است در برابر حملات پیچیده‌تری که به‌طور دقیق رفتار گره‌های صادق را تقلید می‌کنند (مثل حملات بک‌دور) کارساز نباشد. پنجم، انتخاب مقادیر بهینه پارامترهایی مثل $\gamma$ و $\beta$ ممکن است در سناریوهای مختلف متفاوت باشد و در این پژوهش با مقادیر ثابت آزمایش شده‌اند.


\section{کارهای آینده}
\label{sec:futurework}

بر اساس نتایج و محدودیت‌های پژوهش حاضر، جهت‌های زیر برای تحقیقات آینده پیشنهاد می‌شود:

\subsection{تکرار آماری و تکمیل سناریوهای حمله}

گام نخست و ساده‌ترین کار آینده، تکرار هر یک از شش سناریوی آزمایشی این پژوهش با چندین بذر تصادفی مختلف و گزارش میانگین و انحراف معیار دقت است؛ این کار به‌خصوص برای سناریوهایی که فاصله دقت میان روش‌ها کم بود (مانند ناهمگونی ملایم و گره کُند) اهمیت دارد. علاوه‌بر این، ارزیابی عملی \gls{TWAC} در برابر حمله نویز تصادفی و حمله مقیاس‌افزایی، که در این پژوهش تنها در سطح نظری بررسی شدند، تصویر کامل‌تری از مقاومت این روش ارائه خواهد داد.

\subsection{گسترش به مجموعه داده‌های بزرگ‌تر}

یک گام طبیعی بعدی، ارزیابی \gls{TWAC} روی مجموعه داده‌های بزرگ‌تر مثل \lr{ImageNet} یا \lr{FEMNIST} است. در \lr{FEMNIST} که یک مجموعه داده فدرال واقعی است، ناهمگونی داده ذاتاً وجود دارد و نیازی به شبیه‌سازی مصنوعی ندارد.

\subsection{مقاوم‌سازی در برابر حملات پیچیده‌تر}

حملات بک‌دور (\lr{Backdoor Attack}) \cite{bagdasaryan2020backdoor} نوعی از حملات هستند که در آن‌ها گره مخرب به‌گونه‌ای عمل می‌کند که مدل روی اکثر داده‌ها درست رفتار کند، اما روی یک زیرمجموعه خاص (مثلاً تصاویر با یک نشان خاص) رفتار مخرب داشته باشد. کشف اینکه آیا مکانیزم امتیاز اعتماد \gls{TWAC} می‌تواند این نوع حملات را نیز شناسایی کند، جهت جالبی برای پژوهش آینده است.

\subsection{انتخاب تطبیقی پارامترها}

در حال حاضر پارامترهای \gls{TWAC} (مثل $\gamma$، $\alpha$، $\beta$) به‌صورت ثابت تنظیم می‌شوند. یک پیشرفت احتمالی، طراحی مکانیزمی برای تنظیم خودکار این پارامترها بر اساس خصوصیات مشاهده‌شده در هر دور است. مثلاً $\gamma$ می‌تواند در دورهای ابتدایی کوچک‌تر باشد (تا امتیازات سریع‌تر همگرا شوند) و در دورهای بعدی بزرگ‌تر (تا پایداری بیشتری داشته باشند).

\subsection{ترکیب با فشرده‌سازی ارتباطی}

در محیط‌های ابری با پهنای باند محدود، فشرده‌سازی به‌روزرسانی‌های مدل می‌تواند هزینه ارتباطی را کاهش دهد. بررسی سازگاری \gls{TWAC} با روش‌های فشرده‌سازی مثل کوانتیزاسیون (\lr{Quantization}) یا درندگی (\lr{Sparsification}) و اینکه آیا فشرده‌سازی بر کیفیت امتیازات اعتماد تأثیر می‌گذارد، یک سؤال تحقیقاتی جالب است.

\subsection{پیاده‌سازی توزیع‌شده واقعی}

پیاده‌سازی فعلی یک شبیه‌سازی روی یک ماشین است. یک گام مهم، پیاده‌سازی \gls{TWAC} در یک بستر توزیع‌شده واقعی مثل \lr{Flower} یا \lr{PySyft} و ارزیابی آن در یک محیط ابری چندگانه واقعی است. این پیاده‌سازی می‌تواند جنبه‌هایی از رفتار سیستم را آشکار کند که در شبیه‌سازی قابل مشاهده نیستند.

\subsection{تعمیم به یادگیری فدرال بدون سرور مرکزی}

در پیکربندی فعلی، یک سرور مرکزی برای تجمیع وجود دارد. یادگیری فدرال بدون سرور مرکزی (\lr{Decentralized FL}) که در آن گره‌ها مستقیماً با یکدیگر ارتباط برقرار می‌کنند، چالش جالبی برای تعمیم مفهوم امتیاز اعتماد ایجاد می‌کند. در این حالت، هر گره باید امتیاز اعتماد همسایگان خود را به‌صورت محلی نگهداری کند.

\begin{goal}{خلاصه کارهای آینده}
    کارهای پیشنهادی برای آینده را می‌توان در سه دسته کلی تقسیم‌بندی کرد: (الف) گسترش ارزیابی تجربی به مجموعه داده‌ها و سناریوهای حمله متنوع‌تر، (ب) بهبود الگوریتمی از طریق انتخاب تطبیقی پارامترها و ترکیب با فشرده‌سازی ارتباطی، و (ج) گسترش معماری به سمت سیستم‌های غیرمتمرکز و پیاده‌سازی واقعی در محیط‌های ابری.
\end{goal}
